---
title: "一个关于阶乘比值的求和问题"
date: 2022-06-05T01:06:09+08:00
draft: false
slug: 36ed91be

author: "Kenshin2438"
description: "Summation of Gamma functions and fractions"
summary: ""
categories: 
  - Math
tags: 
  - 

weight: false
math: true
comments: true

cover:
  image: "" # image path/url
  alt: "" # alt text
  caption: "" # display caption under cover
  relative: false
---

## 问题描述：

$$
\sum_{t=0}^{n - 1} \frac{(t+a)!}{t!} = \text{?}
$$

使用[wolframalpha](https://www.wolframalpha.com/)，可以见结果为：

$$
\sum_{t=0}^{n - 1} \frac{(a + t)!}{t!} = \frac{n \times (a + n)!}{(a + 1) \times n!}
$$

---

这是一个涉及阶乘求和的问题，但问题同时和**分式**搅合在一块，比较麻烦。一开始，我回想起高中写的**裂项相消**，但尝试许久未果，于是便转向求助群里的dalao们。

结果非常amazing啊，瞬间达成共识，**裂项，淦就完了**。（结果我淦不出来）

眼看dalao们不再关注这个问题，我就顺便逛逛`zhihu`，准备发个求助帖，然后突然就看见了一个询问$\Gamma$函数**欧拉-高斯公式**的问题。

众所周知，阶乘和$\Gamma$函数满足：$\Gamma(n + 1) = n!$；**那么这个问题可以换成$\Gamma$函数来写吗？**

<!-- more -->

## 转换思路

$$
\sum_{t=1}^{n} \frac{\Gamma(t+a)}{\Gamma{(t)}}=\frac{n\Gamma(a+n+1)}{(a+1)\Gamma{(n+1)}}
$$

搜索过程中，我发现等价的问题在2013年就有人提问过，[问题链接](https://math.stackexchange.com/questions/326790/summation-of-gamma-functions-and-fractions)。没看下面回答之前还挺高兴的，以为这个问题就到此为止了，结果看完人都不好了，给的居然是**归纳证明**？（证明？谁要证明了？哦，题主啊，那没事了。）

---

要解决这个问题，我们需要先了解$\Gamma$函数和$\mathrm{B}$函数的一些重要性质。

- $\Gamma(n + 1) = n\Gamma(n)$
- $\mathrm{B}(x,y)=\frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}=\int_{0}^{1}{t^{x-1}(1-t)^{y-1}}\mathrm{d} t$

下面是证明：

$$
\begin{aligned}
\sum_{t=1}^{n} \frac{\Gamma(t+a)}{\Gamma{(t)}}
&= \sum_{t=1}^{n} \frac{\mathrm{B}(t+a,-a)}{\Gamma{(-a)}} \\\\
&= \frac{1}{\Gamma{(-a)}}\sum_{t=1}^{n}\int_{0}^{1}x^{t+a-1}(1-x)^{-a-1}\mathrm{d} x\\\\
&= \frac{1}{\Gamma{(-a)}}\int_{0}^{1}\left(\sum_{i=a}^{a+n-1}x^{i}\right)(1-x)^{-a-1}\mathrm{d} x\\\\
&= \frac{1}{\Gamma{(-a)}}\int_{0}^{1}(x^a-x^{a+n})(1-x)^{-a-2}\mathrm{d} x\\\\
&= \frac{1}{\Gamma{(-a)}}\left[\mathrm{B}(a+1,-a-1)-\mathrm{B}(a+n+1,-a-1)\right]\\\\
&= \frac{\Gamma{(-a-1)}}{\Gamma{(-a)}}\times\left[\frac{\Gamma{(a+1)}}{\Gamma{(0)}} - \frac{\Gamma{(a+n+1)}}{\Gamma{(n)}}\right]\\\\
&= \frac{\Gamma{(a+n+1)}}{(a+1)\Gamma{(n)}} = \frac{n\Gamma{(a+n+1)}}{(a+1)\Gamma{(n+1)}}
\end{aligned}
$$

你可能会想，怎么这个人直接就最后一步了啊，$\frac{\Gamma{(a+1)}}{\Gamma{(0)}}$去哪了？

## 最后一块积木

$$
\frac{\Gamma(a+1)}{\Gamma(0)}=0 \quad\text{?}
$$

这里会涉及另一个问题，你可能会觉得$\Gamma(z)$的定义告诉我们$\Re(z)>0$，这里的$\Gamma(0)$不应该有啊！

事实如此吗？其实应该说，**$\Gamma(z)=\int_{0}^{\infty}t^{z-1}e^{-t}\mathrm{d}t$的定义只能满足$\Re(z)>0$的复数。**

通过**解析延拓**，我们可以给出$\Gamma(z)$的其它定义，使得其能定义在整个复平面。由于会涉及一些复变的知识点，这里不做展开。

<https://zh.wikipedia.org/zh-hk/%CE%93%E5%87%BD%E6%95%B0>

由**余元公式**：

$$
\Gamma(z)\Gamma(z-1)=\frac{\pi}{\sin{\pi z}} \quad(0<\Re(z)<1)
$$

由于$\sin{\pi z}$在整个复平面由解析延拓，我们可以定义$\Re(z)<1$时:

$$
\Gamma(z)=\frac{\pi}{\Gamma(z-1)\sin{\pi z}}
$$

容易知道，$\frac{\Gamma(a+1)}{\Gamma(0)}=0$。